#### 6.1.3. Объектно ориентированное программирование

<todo>

- целесообразность _иерархии_ и _обособления_ и уменьшения _базы_ слабосвязанных _алгоритмических_ _блоков_ с большим количеством _интерфейсных_ **алгоритмов** (по сравнению с _функцией_) в разработке _кода_
- в объектной организации _кода_ проще _модель_ _трансляции_, связывающая с _прикладной областью_

</todo>

Формализуя _универсальный_ **алгоритм** ранее, мы пришли к необходимости использования _абстракций_. А это один из самых важных принципов ООП. При этом для ООП характерен акцент лишь на абстракции данных.

Здесь попробую выписать примеры использования _абстракций_ из разных областей.

| Абстракция | Алгоритмы | Область применения |
|---|---|---|
|Натуральные числа|Алгоритмы количественных расчетов|Задачи учёта хозяйственных ценностей|
|Масса-характеристика материального тела|Алгоритмы-операций сравнения количества вещества|Задачи сравнения ценности товара, не поддающегося счету|
|Интерфейс с операциями для коллекции элементов: полный обход, сравнение и обмен позиций|Алгоритмы сортировки коллекции|Программирование|
|Интерфейс одинаковых операций для «концевого узла» и «узла ветвления» в дереве|Шаблон проектирования «Компоновщик»|Разработка сложного программного проекта|
|Ключевое понятие «Работник»|Формулировки в разделе «Трудовой договор»|Трудовой кодекс|

Попробуем, используя перечисленные утверждения, выполнить анализ основных понятий объектно-ориентированного программирования. Этот анализ обходит понятие _абстрагирование_, так как оно уже было описано ранее в формализации способа построения _универсального_ **алгоритма**.

##### 6.1.3.1. Класс, Объект
Данные понятия ООП закрепляют целесообразность использования специального вида _блока кода_, описываемого совокупностью некоторых внутренних данных и методов работы с этими данными. Все утверждения группы $`\left<1\right>`$ и $`\left<2\right>`$ транслируются в ООП, для которого термин _блок кода_ заменяется понятием _класс_.

При этом, на первый взгляд, отношения _класса_ и _объекта_ исчерпываются группой утверждений $`\left<3\right>`$, в которой _база_ заменяется понятием _класс_, а _реализация_ — понятием _объект_. Причем _реализация_ получается динамическая, то есть изменяемая в процессе исполнения программы.

##### 6.1.3.2. Инкапсуляция

Понятие «_инкапсуляция_» можно рассмотреть с двух «сторон».

Первая сторона понятия «_инкапсуляция_» - это обособленность _блока кода_ от других участков кода. Это свойство позволяет программисту для внесения изменений в _блок кода_ выполнить операции в участках кода, которые расположены «близко». То есть минимизировать затраты времени программиста, исключая из работы поиск и анализ разрозненных взаимодействующих элементов программы. Эта сторона задается свойствами _блока кода_, следующими из его определения.

Вторая сторона понятия «_инкапсуляция_» - это сокрытие внутренней реализации _блока кода_. Это сокрытие возможно с использованием понятий _база_ и _реализация_, описанных в группе утверждений $`\left<3\right>`$. Для этого публичные методы _класса_ отождествляются с _базой_, а приватные и защищенные методы класса - с _реализацией_. В местах использования используются ограничения, формируемые _базой_, и потому появляется возможность производить изменения в _реализации_, не касающиеся _базовых_ ограничений. И эти изменения _реализации_ не нужно проверять в местах использования _базы_ $`\left<3.5\right>`$, что обеспечивает минимизацию трудозатрат программиста.

Примечательно, что понятие «_инкапсуляция_» имеет аналогию в процессах биологической эволюции. Этот процесс первой своей стороной схож с биологическими функциями [Клеточной мембраны](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%BC%D0%B5%D0%BC%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0).

##### 6.1.3.3. Наследование

Понятия «_наследование_» продолжает закреплять важность использования связки _база_ + _реализация_. Для этого в группе утверждений $`\left<3\right>`$ необходимо методы родительского класса отождествить с _базой_, а методы класса-наследника отождествить с _реализацией_.

В своей реализации понятие «_наследование_» позволяет использовать утверждение $`\left<2.3\right>`$, то есть использовать дополнение кода вместо его изменения и дублирования. При этом необходимо исключить дублирование _базового_ алгоритма. Однако, у подхода, использующего _наследование_ для _специализации_ _универсального_ **алгоритма**, есть существенный минус. Этот недостаток — наличие двух сильно-связных _блоков кода_, которые тяжело изменять независимо. Эти связи-зависимости порождаются отношением родитель-наследник.

Существует множество альтернативных способов использовать связку _база_ + _реализация_. Приведу далее примеры таких способов.

| _База_ | _Реализация_ | Область применения |
|---|---|---|
|Публичные методы класса|Приватные методы класса|_Инкапсуляция_|
|Защищенные методы родительского класса|Методы класса-наследника|_Наследование_|
|Интерфейс динамической библиотеки|Функционал динамической библиотеки|_Блок кода_=динамическая библиотека|
|Шаблонные(обобщенные) методы и классы (template, generic)|Инстанцирование шаблона с указываемыми аргументами|Обобщенное программирование|
|Универсальные методы, принимающие делегаты|Специализация методов указанием конкретных процедур обработки|Процедуры сортировки или формирования дерева, с указанием метода оценки порядка элементов|
|Классы предусматривающие работу «Посетитель»|Формирование «Посетителя» с требуемым функционалом|Шаблон проектирования «Посетитель»|
|Панель управления АЭС|Совокупность автоматики и оборудования АЭС|Сокрытие сложности системы от оператора АЭС|

Параллельно, подмечаю, что для понятия «_наследование_» из ООП, так же можно найти аналогию в процессах биологической эволюции. В биологии это термин [_Наследственность_](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9D%D0%B0%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C).

##### 6.1.3.4. Полиморфизм

По моему мнению, понятие «_полиморфизм_» - это вторая сторона при взгляде на процедуру создания _универсального_ **алгоритма**. Первая сторона ( _абстрагирование_) - это взгляд с точки зрения способов создания _универсального_ **алгоритма**. В то же время при взгляде на _универсальный_ **алгоритм** с точки зрения пользователя, получаем запись понятия _полиморфизм_. То есть _полиморфизм_ это полезная способность функции (_блока кода_) обрабатывать данные разных типов. Добавление этого понятия в ООП закрепляет полезность использования _универсального_ **алгоритма** в разработке программного проекта.

Реализации полиморфизма в разных языках программирования сильно отличаются. В статье Википедии для [Полиморфизма](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D1%80%D1%84%D0%B8%D0%B7%D0%BC_(%D0%B8%D0%BD%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0)), в зависимости от его реализации, выделяют 4 подтипа: параметрический, включения (или подтипов), перегрузки, приведения типов. Эти реализации имеют существенные отличия, но все они объединяются одной целью — это написание _универсального_ **алгоритма**, который не нужно будет дублировать для конкретной его _специализации_.

И на этот раз почти без удивления, нашел аналогию понятия «_полиморфизм_» в биологии [_Полиморфизм_](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D1%80%D1%84%D0%B8%D0%B7%D0%BC_(%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F)) как способность некоторых одного организма существовать в состояниях с различной внутренней структурой или в разных внешних формах.

##### 6.1.3.5. Заключение

Таким образом почти все основные понятия ООП можно представить в виде совокупности простых утверждений, сформированных на основе закономерностей **развития** программного проекта. При этом для ООП термин _блок кода_ отождествляется с понятием _класс_.
